r#+TITLE: Fourier Series
#+SUBTITLE:
#+AUTHOR: Ignacio Cordón Castillo
#+OPTIONS: toc:nil
#+LANGUAGE: es
#+STARTUP: indent
#+DATE:

#+latex_header: \usepackage{amsmath} 
#+latex_header: \usepackage{amsthm}
#+latex_header: \newtheorem*{theorem}{Teorema}
#+latex_header: \newtheorem*{fact}{Proposición}
#+latex_header: \newtheorem*{definition}{Definición}
#+latex_header: \setlength{\parindent}{0pt}
#+latex_header: \setlength{\parskip}{1em}
#+latex_header: \usepackage{color}
#+latex_header: \newenvironment{wording}{\setlength{\parskip}{0pt}\rule{\textwidth}{0.5em}}{~\\\rule{\textwidth}{0.5em}}
#+latex_header: \everymath{\displaystyle}

#+attr_latex: :float t :width 4cm
[[../by-nc-sa.png]]

* Resumen
** Series de Fourier
*** Espacio $L^2(a,b)
Sea $a<b$, definimos $L^2(a,b) = \{f:(a,b) \rightarrow \mathbb{R}$ medibles tal que $\int_a^b f^2(x) dx = \int_a^b |f(x)|^2 dx < \infty \}$


Dadas $f, g\in L^2(a,b)$. Entonces $f=g \Leftrightarrow f(x) = g(x)$. 

Por tanto igualdad en $\mathbb{R}^2$ no implica igualdad de funciones, ya que la función:

\[f(x) = \left\{ \begin{array}{ll}
0 & x \in \mathbb{R} \setminus \mathbb{Q}\\
1 & x \in \mathbb{Q}
\end{array} \right.\]

es igual a la función nula con la igualdad de $L^2$

#+begin_fact
1. Sea $f: (a,b) \rightarrow \mathbb{R}$ medible, tal que $\exists g\in L^1(a,b) : |f(x)|^2 \le g(x)$ cpd, entonces $f \in L^2(a,b)$
2. Sea $f: (a,b) \rightarrow \mathbb{R}$ medible, $\exists M \ge 0 : |f(x)| \le M$ cpd. Entonces $f\in L^2(a,b)$.
3. Sea $f: (a,b) \rightarrow $ continua en $(a,b)$ entonces $f\in L^2(a,b)$. El recíproco no es cierto. Tampoco es cierto que si $f$ es continua en $]a,b[$ entonces $f\in L^2(a,b)$
4. Sea $f: [a,b] \rightarrow \mathbb{R}$ continua en $[a,b] \setminus \{x_1, \ldots x_n\}$ y $f$ acotada. Entonces $f \in L^2(a,b)$
5. $f \in L^2(a,b)$ no implica que $f$ sea acotada en $(a,b)$
#+end_fact

#+begin_fact
$L^2(a,b) \subseteq L^1(a,b)$ de manera estricta.
#+end_fact

Un ejemplo de función que está en $L^1(a,b) \setminus L^2(a,b)$ es $x \mapsto \frac{1}{\sqrt{x-a}}$

*** Comentarios sobre teoría de integración
**** Integral de Riemann
Para la integral de Rienmann sólo se pide que la función que estamos integrando sea acotada.
**** Integral de Lebesgue
Dado $G$ abierto, $G = \cup_{n} I_n$ intervalos y su medida se define por $\mu(G) = \sum_{i=1}^n \mu(I_i)$
+ Dado $E \subseteq \mathbb{R}$ cualquiera, su medida exterior se define como $\mu^{\ast} (E) = inf\{\mu(G) : G \supseteq E$, G abierto$\}$.
+ Un conjunto $A$ se dice medible si $\mu^{\ast}([a,b]) + \mu^{\ast}([a,b]\setminus A) = \mu^{\ast}([b,a]) = b-a$
+ $f: [a,b] \rightarrow \mathbb{R}$ es medible si $f^{-1}( ]\alpha, \infty[ )$ es medible $\forall \alpha \in \mathbb{R}$
+ Si $f$ es integrable en el sentido Riemann, entonces $f$ es integrable en el sentido de Lebesgue. El recíproco no es cierto.

*** Teoremas de convergencia

#+begin_fact
*$L^2$ es prehilbertiano*
$L^2(a,b)$ es un espacio vectorial de dimensión infinita prehilbertiano, con el producto escalar definido de la forma $<f,g> = \int_{a}^b fg$
#+end_fact

#+begin_fact
*Desigualdad de Cauchy-Schwarz*

$\forall f,g \in L^2(a,b)$ se verifica $|<f,g>| \le ||f||^{1/2} ||g||^{1/2}$ y se da la igualdad sii $f$ y $g$ son linealmente dependientes.
#+end_fact


#+begin_theorem
*Teorema de Riesz - Fischer*

$L^2(a,b)$ es completo para la norma anterior.

Además si $\{f_n\} \rightarrow f$ en $L^2(a,b)$, entonces $\exists \{f_{nk}\} : f_{nk}(x) \rightarrow f(x)$ cpd.
#+end_theorem


#+begin_theorem
*Teorema de convergencia dominada*

Dadas $\{f_n\} \subseteq L^1(a,b)$ tal que $\exists g\in L^1(a,b) : |f_n| \le g$ cpd y $\{f_n\} \rightarrow f$ cpd en $(a,b)$. Entonces $f \in L^1(a,b)$ y $\{\int_a^b f_n \} \rightarrow \int_a^b f$
#+end_theorem

#+begin_theorem
*Teorema de convergencia monótona*

Sea $\{f_n\} \subseteq L^1(a,b)$, $f_n \le f_{n+1}$ cpd en $(a,b)$ y $\forall n\in \mathbb{N}, \quad \exists M\ge 0 : \int_a^b f_n \le M, \forall n\in\mathbb{N}$
Entonces $\exists f\in L^1(a,b): \{f_n\} \rightarrow f$ cpd y $\left\{ \int_a^b f_n \right\} \rightarrow \int_a^b f$
#+end_theorem

#+begin_definition
*Base hilbertiana*

Sea $H$ espacio de Hilbert separable ($\exists A \subseteq H, A$ denso y numerable) de dimensión infinita.
Diremos que $B = \{f_1, \ldots f_k \ldots \} \subset L^2(a,b)$ es base hilbertiana de $L^2(a,b)$ si $\forall f\in L^2(a,b) \quad f=\sum_{n=1}^{\infty} <f,f_n> f_n$ con esta igualdad la de un límite en $L^2(a,b)$
#+end_definition

#+begin_fact
*Caracterización de bases*

Sea $B = \{f_n : n\in \mathbb{N}\}$ ortonormal. Entonces equivalen:

1. $\forall f\in L^2(a,b), \quad f=\sum_{n=1}^{\infty} <f,f_n> f_n$
2. $\forall f\in L^2(a,b), \quad ||f||^2 = \sum_{n=1}^{\infty} |<f,f_n>|^2$ (a esta igualdad se le llama *Igualdad de Parseval*)
3. $B^{\bot} = \{0\}$
#+end_fact

Siempre se cumple la llamada desigualdad de Parseval: $||f||^2 \ge \sum_{n=1}^k <f,f_n>^2$

#+begin_theorem
*Teorema de Lebesgue*

$B = \left\{\frac{1}{\sqrt{\pi}}, \frac{1}{\sqrt{\pi}} cos(n(\cdot)), \frac{1}{\sqrt{\pi}} sen(n(\cdot))\right\}_{n\in \mathbb{N}}$ es base hilbertiana de $L^2(-\pi,\pi)$
#+end_theorem

Como consecuencia, dada $f\in L^2(-\pi, \pi)$, podemos expresar $f$ de la forma:

\[f= \frac{A_0}{2} + \sum_{n=1}^{\infty} A_n cos(n(\cdot)) + B_n sen(n(\cdot))\]

donde:

\[\left\{ \begin{array}{l}
A_n = \frac{1}{\pi} \int_{-\pi}^{\pi} f(x) cos(nx) dx\\
A_0 = \frac{1}{\pi} \int_{-\pi}^{\pi} f(x) dx\\
B_n = \frac{1}{\pi} \int_{-\pi}^{\pi} f(x) sen(nx) dx
\end{array} \right.\]


La identidad de Parseval para la base de Fourier vale:

\[||f||^2 = \pi \left[ \frac{A_0^2}{2} + \sum_{n=1}^{\infty} A_n^2 + B_n^2 \right]\]

#+begin_fact
Cualquier subconjunto ortogonal de $L^2(-\pi,\pi)$ es numerable.
#+end_fact


#+begin_lemma
*Lema de Riemann Lebesgue*

\[\forall f\in L^1(-\pi, \pi) \quad lim_n \int_{-\pi}^{\pi} f(x) cos(nx) = lim_n \int_{-\pi}^{\pi} f(x) sen(nx) = 0\]
#+end_lemma

#+begin_fact
*Criterio de Dini sobre convergencia puntual*

Sea $f: \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$ función $2\pi$ periódica tal que: $f_{|[-\pi,\pi]} \in L^1(-\pi,\pi)$ y sea $x\in \mathbb{R}$ tal que la función $g(\tau) = \frac{f(x+\tau) - f(x)}{\tau} \in L^1(-\delta, \delta)$ para algún $\delta > 0$
Entonces $f(x) = Sf(x) = lim S_n f(x)$
#+end_fact


Estamos en condiciones de aplicar el criterio de Dini si ocurre alguna de las siguientes condiciones:

1. $f$ es derivable en $x$.
2. $f$ tiene derivadas laterales en $x$
3. $g$ acotada
4. $f$ lipschitziana en $x$.

*** Series de Fourier y derivación
#+begin_definition
*Continuidad a trozos*

Una función se dice $f\in \mathcal{C}^1_{\tr}([-\pi, \pi])$ si $\exists P$ partición de $[-\pi, \pi]$ verificando $-\pi = t_0 < t_1 < \ldots < t_n = \pi$ y $f\in \mathcal{C}^1 ([t_{i-1}, t_i]), \quad \forall 1\le i\le n$
#+end_definition

Claramente $\mathcal{C}^1 \subseteq \mathcal{C}^1_{tr}$

#+begin_definition
*Continuidad absoluta*

$g: [-\pi, \pi] \rightarrow \mathbb{R}$ es absolutamente continua si $\exists h\in L^1(-\pi, \pi : g(x) =\int_{-\pi}^x h(s)ds$ cpd en $[-\pi, \pi]$.
#+end_definition

#+begin_fact
*Caracterización de continuidad absoluta*

$f: [a,b] \rightarrow \mathbb{R}$ absolutamente continua sii:

$\forall \epsilon > 0 \exists \delta\in \mathbb{R}^{+} \implies \forall (a_1,a_2),(a_2,a_3), \ldots$ subintervalos de $]a,b[$ tal que $\sum a_{i+1}-a_{i} < \delta$ entonces $\sum |f(a_{i+1}) -f(a_i)| < \epsilon$
#+end_fact

Se tiene lipschitzianidad implica continuidad absoluta que implica continuidad uniforme. Las implicaciones opuestas no se tienen.

#+begin_theorem
*Teorema fundamental del cálculo, versión Riemann*

Sea $f: [a,b] \rightarrow \mathbb{R}$ continua. Entonces:

\[\left(\int_a^x f(s) ds\right)' = f(x) \quad \forall x\in [a,b]\]
#+end_theorem

#+begin_theorem
*Teorema fundamental del cálculo, versión Lebesgue*

Sea $f: [a,b] \rightarrow \mathbb{R}, f\in L^1(a,b)$. Entonces 

\[\left(\int_a^x f(s) ds\right)' = f(x) \quad cpd\]
#+end_theorem

#+begin_fact
*Derivación de serie de Fourier*

Si $f: [-\pi, \pi] \rightarrow \mathbb{R}$, $f(-\pi) = f(\pi)$ $f$ cumple $f \in \mathcal{C}^1_{tr}([-\pi, \pi])$

Entonces la serie de Fourier de $f'$ es $S(f') = (S(f))'$ entendiéndo la serie derivada término a término.
#+end_fact
*** Series de Fourier e integración
#+begin_fact
Sea $f\in L^2(-\pi,\pi)$ y $S(f) = \frac{A_0}{2} + \sum_{n=1}^{\infty} A_n cos(nx) + B_n sen(nx)$ serie de Fourier de $f$. Entonces $\forall a\in [-\pi, \pi]$, $a$ fijo, se tiene:

\[F(x) = \int_{a}^x f(t) = lim_n \int_a^x S_n(f) \quad \forall x\in [-\pi, \pi]\]

con convegencia uniforme en $[-\pi,\pi]$
** Aplicaciones de las series de Fourier
*** Ecuación del calor
Tenemos que hallar 

\[\begin{array}{rrcl}
u: & \Omega \times [0, \infty] & \longrightarrow & \mathbb{R}\\
   & (x,t) & \longmapsto & u(x,t)
\end{array}\]

que describe la temperatura en cada punto $x\in\Omega$, $t>0$

$u: [0,l]\times[0,\infty] \longrightarrow \mathbb{R}$ verifica que:

\[\left\{
\begin{array}{lr}
u_t - u_{xx} = 0 & \forall (x,t) \in ]0,l[ \times ]0,\infty[\\
u(x,0) = u_0(x) & \forall x\in ]0,l[\\
u(0,t) = u(l,t) = 0 & \forall t>0
\end{array}\right.\]

donde $u_0$ es la distribución inicial de temperaturas, $l$ distancia de la varilla.

Suponiendo variables separadas: $u(x,t)=X(x)T(t)$ [fn:supt] y resolviendo:

\[\left\{
\begin{array}{l}
X^{''}(x)+\lambda X(x)=0\\
X(0) = X(l) = 0
\end{array}\right.\]


\[\left\{
\begin{array}{l}
T^{'}(t)+\lambda T(t)=0\\
T(0) = 1
\end{array}\right.\]

[fn:supt] Podemos suponer sin pérdida de generalidad $T(0)=1$


llegamos a $u(x,t)=Ae^{\frac{-n^2 \pi^2 t}{l^2}} sen(\frac{n\pi x}{l})$

Por linealidad ya tenemos la solución si $u_0$ es una combinación finita de senos.

#+begin_theorem
Sea $u_0\in L^2(0,l)$ y consideramoslos coeficientes de Fourier en serie de senos $A_n = \frac{2}{l} \int_0^l u_0(x) sen\left(\frac{n\pi x}{l}\right) dx$  para todo $n\in\mathbb{N}$

Entonces:

1. $u:[0,l]\times ]0,\infty[$ donde $u(x,t) = \sum_{n=1}^{\infty} A_n e^{\frac{-n^2\pi^2 t}{l^2}} sen\left(\frac{n\pi x}{l}\right)$ es continua y tiene derivadas parciales continuas  en $[0,l]\times ]0,\infty[$ verificándose además:


\[\left\{
\begin{array}{lr}
u_t - u_{xx} = 0 & \forall (x,t) \in ]0,l[ \times ]0,\infty[\\
u(0,t) = u(l,t) = 0 & \forall t>0
\end{array}\right.\]


2. Además si $u_0 \in \mathcal{C}^1(0,l)$ con $u_0(l)=u_0(0)$ entonces dicha función está definida en $u:[0,l]\times [0,\infty[$ y es continua con $u(x,0) = u_0(x) \quad \forall x\in[0,l]$ es decir, $u$ es solucion única al problema.
#+end_theorem

*** Ecuación de ondas
Sea $u(x,t)$ posición del punto $x$ de la cuerda en el instante $t$. La ecuación que deducimos es:

\[\frac{\partial^2 u}{\partial t} = k \frac{\partial^2 u}{\partial x^2}\]

Estudiaremos la ecuación con $k=1$ por simplicidad. Si hubiese fuerzas de otro tipo habría que considerar otro sumando, cosa que no haremos, de la forma:

\[\frac{\partial^2 u}{\partial t} - \frac{\partial^2 u}{\partial x^2} = G(x,t)\]


\[\left\{\begin{array}{lr}
u_{tt} - u_{xx} = 0 & \forall (x,t) \in [0,\pi] \times [0,\infty[\\
u(0,t) = u(\pi,t) = 0 & \forall t>0\\
u(x,0) = f(x), \quad u_t(x,0) = 0
\end{array}\right.\]


Suponiendo variables separadas $u(x,t) = X(x)T(t)$, la ecuación queda:

\[X(x)T^{''}(t) - X^{''}(x)T(t) = 0\]


\[\frac{T^{''}(t)}{T(t)} = \frac{X^{''}(x)}{X(x)} = -\lambda\]

Imponiendo $T(0) = 1$ el problema se reescribe:


\[\left\{
\begin{array}{l}
X^{''}(x)+\lambda X(x)=0\\
X(0) = X(\pi) = 0\\
X(x) = f(x)
\end{array}\right.\]

Este problema tiene solución sii $\lambda = n^2$, lo que implica que debe tenerse $X(x) = Asen(nx)$

\[\left\{
\begin{array}{l}
T^{''}(t)+\lambda T(t)=0\\
T(0) = 1\\
T'(0) = 0
\end{array}\right.\]

Usando $\lambda$ despejado de las soluciones anteriores, $f(x) = Asen(nx)$ y las soluciones del problema original son de la forma:

\[u(t,x) = Asen(nx)cos(nt)\]

Si $f(x)$ es una suma de senos, a saber, $f(x) = \sum_{k=1}^n A_k sen(kx)$, entonces $u(t,x) = \sum_{k=1}^n A_k sen(kx) cos(kt)$

Si $f$ es una serie infinita, con $f\in L^2(0,\pi)$, la serie $\sum_{k\ge 1} A_k^2$ es sumable, las colas convergen a cero, y el oído humano percibe únicamente los primeros coeficientes.

*** Series de Fourier en notación compleja
#+begin_fact
En $L^2([-\pi, \pi], \mathbb{C})$ tomamos el conjunto $B = \{x\mapsto e^{inx} : n\in \mathbb{Z}\}$ que es ortogonal
#+end_fact

#+begin_proof
En el espacio de Hilbert $L^2([-\pi,\pi], \mathbb{C})$ el producto escalar que consideramos es:

\[<f,g> = \int_{-\pi, \pi} f\bar{g}\]

y se tiene:

\[<x\mapsto e^{inx}, x\mapsto e^{imx}> = \int_{-\pi}^{\pi} e^{inx} e^{\bar{i}mx} dx = \int_{-\pi}^{\pi} e^{i(n-m)x} dx = \left\{\begin{array}{ll}
\frac{e^{i(n-m)x}}{i(n-m)}\bbig]^{\pi}_{-\pi} = 0 & n\neq m\\
2\pi & n=m
\end{array}\right.\]
#+end_proof


#+begin_fact
El conjunto $B = \{x\mapsto e^{inx} : n\in \mathbb{Z}\}$ es base de $L^2([-\pi, \pi])$
#+end_fact


Pongamos $\sum_{n=-\infty}^{\infty} c_n e^{in}$ donde $c_n = \frac{<f,e^{in(\cdot)}}{||e^{in(\cdot)}||^2} = \frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi} f(x) e^{-inx}$ 


Sabíamos del tema anterior que podemos expresar $S(f) = a_0 + \sum_{n=1}^{\infty} a_n cos(n(\cdot)) + b_n sen(n(\cdot))$

donde:

\begin{align*}
a_n = \frac{1}{\pi} \int_{-\pi}^{\pi} f(x) cos(nx) dx\\
b_n = \frac{1}{\pi} \int_{-\pi}^{\pi} f(x) sen(nx) dx
\end{align*}

Como $f$ es real, $c_n = \frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi} f(x)cos(nx) - \frac{i}{2\pi} \int_{-\pi}{\pi} f(x)sen(nx) = \frac{a_n}{2} - i\frac{b_n}{2}$
Análogamente $c_{-n} = \frac{a_n}{2} + i\frac{b_n}{2}$

Se tiene por tanto:

\[\left\{\begin{array}{ll}
c_n + c_{-n} &= a_n\\
i(c_n - c_{-n}) &= b_n
\end{array}\right.\]

\[c_0 = a_0\]

Y la expresión $\sum_{n=-\infty}^{\infty} c_n e^{in}$ coincide con $S(f)$



**** Reduacción a dimensión finita por serie de cosenos

Conocemos $f \in L^2([0,\pi])$ valuada en $N$ putos de la forma $x_1 = \frac{\pi}{2N}, x_i = x_1 + \frac{\pi}{N}(i-1), \quad i=1 \ldots N$  donde $f(x_i) = d_i$

La serie de Fourier de $f$ en desarrollo de cosenos será de la forma:

\[S(f) = \frac{a_0}{2} + \sum_{n=1}^{\infty} a_n cos(n(\cdot))\]

donde $a_n= \frac{2}{\pi} \int_0^{\pi} f(x) cos(nx) dx$

Aproximaremos $a_n = \frac{2}{\pi} \int_0^{\pi} f(x) cos(nx_i) \approx \frac{2}{\pi} \sum_{i=1}^N \frac{\pi}{N} f(x_i)cos(nx_i) = \frac{2}{N} \sum_{i=1}^N d_i c_{ni}$

Donde cada $c_{ji} = \frac{2}{N} cos\left((j-1) \left( x_1 + (i-1)\frac{\pi}{N} \right) \right)$ con $j=1,\ldots$


#+begin_definition
*DCT*

Llamamos 

\[DCT = a_{ij} = \left( \begin{array}{ll}
\frac{1}{\sqrt{N}} & j=1\\
\frac{\sqrt{2}}{\sqrt{N}} cos\left((j-1) \left( x_1 + (i-1)\frac{\pi}{N} \right) \right) & j>1
\end{array} \right)_{i,j \in \{1,\ldots N\}\]
#+end_definition

#+begin_lemma
Tomando la extensión par de $g$ a $[-\pi, \pi]$, $\widetilde{g}$ y $x_1 = \frac{\pi}{2N}, x_i = x_1 + \frac{\pi}{N}(i-1), \quad i=1-N \ldots N$  donde $g(x_j) = d_j, j=1 \ldots N$

Se cumple $\sum_{j=1}^N g(x_j) = \frac{1}{2} \sum_{j=1-N}^N \widetilde{g}(x_j)$
\label{sumapar}
#+end_lemma

#+begin_lemma
Dados $p,q\in \mathbb{Z}, p<q$, $r\neq 1, \alpha \in \mathbb{R}$ entonces se tiene:

\[\sum_{j=p}^q r^{j-\alpha} = \frac{r^{-\alpha}}{r-1}(r^{q+1} - r^p)\]

\label{sumaprog}
#+end_lemma

#+begin_fact
*La matriz DCT es ortogonal*
#+end_fact

#+begin_proof
Queremos ver que: $\sum a_{kj}a_{lj} = \delta_{kj}$ con $k,l \in \{1,\ldots N\}$

1.

$k=l=1$

Entonces $\sum_{j=1}^N a_{1j}^2 = \sum_{j=1}^N \left(\frac{1}{\sqrt{N}}\right)^2 = 1$ 
2.

$k=l>1$

Entonces $\sum_{j=1}^N a_{lj}^2 = \frac{1}{N} \sum_{j=1}^N 2cos^2 \left((l-1)(j-1/2)\frac{\pi}{N} \right) = \frac{1}{N} \sum_{j=1}^N \left[ 1+cos \left(2(l-1)(j-1/2)\frac{\pi}{N} \right) \right]$ 

Aplicando el lema previo ref:sumapar, llamando $r= e^{2 (l-1) \frac{\pi}{N} i} \neq 1$ y aplicando la fórmula de la progresión geométrica de ref:sumaprog:

\begin{align*}
\sum_{j=1}^N a_{lj}^2  &= 1 + \frac{1}{2N} \sum_{j=1-N}^N cos \left(2(l-1)(j-1/2)\frac{\pi}{N} \right) =\\
&= 1 + \frac{1}{2N} Re\left\{ \sum_{j=1-N}^N \left[ e^{2 (l-1) \frac{\pi}{N} i}\right]^{j-1/2} \right\} = \\
&= 1 + \frac{1}{2N} Re\left\{ \frac{r^{-1/2}}{r-1} [r^{N+1} - r^{1-N}] \right\} = 1 \end{align*}

La última parte se obtiene porque al tenerse $\frac{r^{N+1}}{r^{1-N}} = r^{2N} = 1$, entonces  $r^{N+1} - r^{1-N} = 0$

3.

$k\neq l, k=1$

\begin{align*}
\sum_{j=1}^N a_{1j} a_{lj} &= \frac{\sqrt{2}}{N} \sum_{j=1}^N cos \left((l-1)(j-1/2)\frac{\pi}{N} \right) = \\
&= \frac{\sqrt{2}}{2N} \sum_{j=1-N}^N cos \left((l-1)(j-1/2)\frac{\pi}{N} \right) = \\
&= \frac{\sqrt{2}}{2N} Re\left\{ \frac{r^{-1/2}}{r-1} [r^{N+1} - r^{1-N}]\right\} = 0
\end{align*}

4.

$k\neq l, \quad k,l>1$

\begin{align*}
&\sum_{j=1}^N a_{kj} a_{lj} = \frac{1}{N} \sum_{j=1}^N 2 cos \left((k-1)(j-1/2)\frac{\pi}{N} \right) cos \left((l-1)(j-1/2)\frac{\pi}{N} \right) =\\
&= \frac{-1}{2N} \sum_{j=1-N}^N cos \left((l-1)(j-1/2)\frac{\pi}{N} \right) + \frac{1}{2N} \sum_{j=1-N}^N cos \left((k+l-2)(j-1/2)\frac{\pi}{N} \right) =\\
&= 0
\end{align*}

Donde se ha usado que $2cos(x)cos(y) = cos(x+y) - cos(x-y)$ y lo aplicado para la parte de la exponencial compleja anteriormente.

#+end_proof


* Ejercicios

** Demuestra que $u_{xx} = u_{tt}$ tiene infinitas soluciones

La pregunta surge como parte de la motivación de la introducción a series de Fourier. Se trata de un ejercicio propuesto y no resuelto en clase. Hay ecuaciones diferenciales cuyo espacio de soluciones es finito, como por ejemplo:

\[x'(t) = f(t), \qquad f\in \mathcal{C}^{1}\]

que tiene por soluciones un espacio afín de dimensión 1.

Sin embargo, la ecuación diferencial $u_{xx} = u_{tt}$ [fn:derivadas] tiene como soluciones un espacio de dimensión infinita.

Probémoslo.

Claramente las funciones $v_n(x,t) = cos(nt)sen(nx)$ verifican la ecuación diferencial.

Supongamos que podemos encontrar una combinación lineal finita de estas funciones y nula.

\[\sum_{i=i}^k a_i v_i(x,t) = 0\]

Haciendo $t=0$, obtenemos: 

\[f(x) = \sum_{i=i}^k a_i sen(ix) = 0\]

Podemos hacer:

\[\int_{-\pi}^{\pi} f^2(x) dx = \sum_{i=1} a_i^2 \int_{-\pi}^{\pi}sen^2(ix) = 0\]

donde se ha usado que $\int_{-\pi}^{\pi} sen(ix)sen(jx) = 0$ para $i\neq j$ y que $\int_{-\pi}^{\pi}sen^2(ix) > 0$ para todo $i\in\mathbb{N}$

Y por tanto debe tenerse $a_i = 0, \quad i=1\ldots k$. Luego $\{v_n\}_{n\in \mathbb{N}}$ son infinitas soluciones de la ecuación diferencial linealmente independientes. 




[fn:derivadas] Entendemos por $u_{xx} = \frac{\partial^2{u(x,t)}}{\partial x^2}$ con $u(x,t)$ campo escalar de dos variables


