#+TITLE: Mecánica Celeste
#+SUBTITLE:
#+AUTHOR: Ignacio Cordón Castillo 
 #+attr_latex: :float t :width 4cm 
 [[../by-nc-sa.png]]
#+OPTIONS: toc:nil, num:nil
#+LANGUAGE: es
#+STARTUP: indent
#+DATE:
#+latex_header: \usepackage{amsmath} 
#+latex_header: \usepackage{amsthm}
#+latex_header: \newtheorem*{theorem}{Teorema}
#+latex_header: \newtheorem*{fact}{Proposición}
#+latex_header: \newtheorem*{definition}{Definición}
#+latex_header: \setlength{\parindent}{0pt}
#+latex_header: \setlength{\parskip}{1em}
#+latex_header: \usepackage{color}
#+latex_header: \newenvironment{wording}{\setlength{\parskip}{0pt}\rule{\textwidth}{0.5em}}{~\\\rule{\textwidth}{0.5em}}
#+latex_header: \everymath{\displaystyle}


* Resumen
** Tema 1: Campos de fuerzas centrales
*** Leyes físicas
**** Leyes de Kepler
1. Los planetas describen una órbita elíptica
2. El segmento que une el Sol con el planeta describe áreas iguales en tiempos iguales
3. $T=k^2a^3/2$, $a$ semieje mayor.

**** Ley de inercia de Galileo
En ausencia de fuerzas externas, todo cuerpo permanece en reposo o sigue un movimiento rectilíneo uniforme.

**** Leyes de Newton
1. Ley de inercia de Galileo.
2. $F=ma$
3. Ley de acción-reacción.

**** Ley de gravitación universal

\[F = G \frac{M\cdot m}{r^2}\]

Modelando el problema con ecuaciones diferenciales:

\[\ddot{x} = -\frac{GM}{|x(t)|^3}\]


donde $x\in \mathcal{C}^2(I), x: I\rightarrow \mathbb{R}^3-\{0\}$

*** Problema de fuerzas centrales 
#+begin_definition
\[\ddot{x} = f(|x|)\frac{x}{|x|}\]

donde $f>0$ da lugar a un problema repulsivo, y $f<0$ da lugar a un problema atractivo.
#+end_definition

#+begin_fact
*Propiedades de los problemas de fuerzas centrales*

Partimos de $\ddot{x} = -\frac{Gm x(t)}{|x(t)|^3}$.

- Por ser una ecuación autónoma, $x(t+c)$ es solución
- Si $x(t)$ es solución, entonces $x(-t)$ también es solución.
- Si $x(t)$ es solución, $A$ isometría, entonces $Ax$ es solueción.
- *Ley de conservación de la energía*

Una función $U: \Omega \rightarrow \mathbb{R}$ de clase $\mathcal{C}^1$ es un *potencial* si verifica $F=-\nabla U$ en $\Omega$.

Cuando un campo de fuerzas admite un potencial, se dice conservativo.

Los campos de fuerzas centrales son conservativos, ya que, tomando:

\[F(x) = f(|x|)\frac{x}{|x|}\]

admite $U(x) = -\int_1^r f(|x|)d|x|$


En el caso gravitatorio, $U(x) := -\frac{\mu}{|x|}$ será nuestro potencial.


La ley de conservación de la energía nos dice que $E=\frac{|\dot{x}|}{2} + U(x)$ se conserva

- *Conservación del momento angular*

$c(t) = x(t)\wedge \dot{x}(t)$ es constante. Por tanto se verifica $c'(t)=0$
Se verifica:

1. $x(t)$ está en un plano.
2. $c=0$ entonces la partícula se mueve en una recta.

- En el caso del problema $\ddot{x} = -\frac{\mu x}{|x|^3}$.

Si $c\neq 0$ la partícula se mueve en una cónica de ecuación:

\[|x|+<e,x> = \frac{|c|^2}{\mu}\]


donde $e = \frac{1}{\mu}\dot{x}\wedge c - \frac{x}{|x|}$

La energía, $h$, será $h = \frac{1}{2}|x(t)|^2 - \frac{\mu}{|x(t)|}$

+ Si $|e|<1 \Leftrightarrow h<0$, tenemos una elipse.
+ Si $|e|=1 \Leftrightarrow h=0$, tenemos una parábola.
+ Si $|e|>1 \Leftrightarrow h>0$, tenemos una hipérbola.
#+end_fact

**** Teorema de clasificación de movimientos en un campo atractivo con momento angular nulo
Si $r(t)$ es solución de $\ddot{r} = f(r)$ con $f<0$, entonces $r$ está en una de estas tres situaciones(con $r$ definida en un intervalo maximal $]\alpha, \omega[$)

***** a)
- $-\infty < \alpha < \omega < \infty$
- $lim_{t\rightarrow \omega} r(t) = lim_{t\rightarrow \alpha} r(t) = 0$
- $\exists t_0\in ]\alpha, \omega[$ verificando:
\begin{align*}
\dot{r}(t_0)=0 \\
\dot{r}(t)  >0 & \quad \forall t\in]\alpha, t_0[\\
\dot{r}(t)  <0 & \quad \forall t\in]t_0, \omega[
\end{align*}

***** b)
- $-\infty < \alpha < \omega = +\infty$
- $lim_{t\rightarrow \omega} r(t) = \infty$, y $lim_{t\rightarrow \alpha} r(t) = 0$
- $\dot{r}(t)>0 \forall t\in]\alpha, \omega[$

***** c) 
- $-\infty = \alpha < \omega < +\infty$
- $lim_{t\rightarrow \alpha} r(t) = \infty$, y $lim_{t\rightarrow \omega} r(t) = 0$
- $\dot{r}(t)<0 \forall t\in]\alpha, \omega[$



** Tema 2: Estudio en polares de los campos de fuerzas centrales

#+begin_fact

Sea $I\subseteq \mathbb{R}$ intervalo $\alpha: I \rightarrow \mathbb{R}^2$ una curva de clase $k\ge 1$ con $\alpha(t) \neq 0$. Entonces existen $\Gamma, \Theta: I \rightarrow \mathbb{R}$ de clase $\mathcal{C}^k$ tales que $\Gamma > 0$ y $\alpha(t) = \Gamma(t)(cos(\Theta(t)), sen(\Theta(t))) \quad \forall t\in I$

$\Gamma, \Theta$ son únicas salvo sumas de múltiplos de $2\pi$ a $t$. Además: $|x(t)| = \Gamma(t)$

#+end_fact


Tenemos, dada $\alpha(t) = \Gamma(t)(cos\Theta(t), sen\Theta(t))$, que el área encerrada por $\alpha$ entre $t_0$ y $t_1$ es $A = \left\{s\alpha(t): s\in [0,1], t\in [t_0,t_1]\right\}$. Suponemos además que $\Theta$ verifica $\Theta'(t)>0$, $\Theta(t_1)-\Theta(t_0) < 2\pi$.

\begin{eqnarray*}
Area(A) & = & \int_A 1 \partial \Omega = \frac{1}{2} \int_A div(id) \partial \Omega = \frac{1}{2} \int_{t_0}^{t_1} \alpha_1(t) \alpha_2'(t) - \alpha_2(t) \alpha_1'(t) dt = \\
& = &\frac{1}{2} \int_{t_0}^{t_1} \Gamma^2(t) \Theta'(t) dt
\end{eqnarray*}

Del momento angular en problemas de fuerzas centrales:

\[c(t) = c = x(t)\wedge x'(t) = \Gamma^2(t) \Theta'(t)(0,0,1)\]

que es constante, deducimos $\Gamma^2(t) \Theta'(t)$ constante. Así en fuerzas centrales:  

\[Area(A) = \frac{1}{2} \int_{t_0}^{t_1}|c| = |c|(t_1 - t_0) dt\]

Teniéndose que:

\[\left\{\begin{array}{lcl}
x(t) & = & \Gamma(t)(cos\Theta(t), sen\Theta(t))\\
e & = & \epsilon (cos \omega, sen \omega)
\end{array}\right.\]

Reescribimos $|x(t)| + <x(t),e> = k$ como:

\[\Gamma(t)[1+\epsilon \cdot cos(w-\Theta)] = k>0 \Leftrightarrow \Theta(t) = \frac{k}{1+\epsilon \cdot cos(w-\Theta)}\]

La distancia $|x(t)| = \Gamma(t)$ más cercana al foco (pericentro, -helio, -geo, -lácteo) se alcanza cuando $\Theta = w$. La más lejanda (apocentro) cuando $\Theta = \omega + \pi$.

Como caso particular, en una elipse, llamando $a,b$ al los semiejes mayor y menor respectivamente, tenemos:

\[ a = \frac{k}{1-\epsilon^2} \qquad b = a \sqrt{1-\epsilon^2} \]

*En el caso gravitacional \(k=\frac{|c|^2}{\mu}\)*

Llamando $\beta(t), u(t)$ a las anomalías intrínsecas y extrínsecas, respectivamente, llegamos a que siendo $x(t) = \frac{k}{1+\epsilon cos \beta(t)}(cos \beta(t), sen \beta(t))$ es una parametrización de la elipse, la siguiente también es una parametrización de la elipse en función de la anomalía excéntrica:

\[x(t) = (a[cos(u(t)) -\epsilon], b\cdot sen(u(t)))\]

También se puede probar que $u'(t)> K > 0$ y que por tanto $u(\mathbb{R})=\mathbb{R}$.

#+begin_definition
*Ecuación de Kepler*: 

\[ u(t) - \epsilon sen(u(t)) = \frac{\sqrt{\mu}}{a^{3/2}}(t-t_0) \]

Viendo $t$ en función de $u$:

\[ t(u) = \frac{a^{3/2}}{\sqrt{\mu}} \cdot (u - \epsilon \cdot sen(u)) + t_0 \]
#+end_definition

#+begin_fact
Si una partícula, sujeta a la acción de un campo gravitacional se mueve en una elipse, entonces la recorre entera y pasa por el mismo punto infinitas veces.
#+end_fact


#+begin_theorem
*3ª ley de Kepler*: Sea $X:\mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}^2 \setminus {0}$ una solución de $x^{''}=\frac{-\mu}{|x|^3}x$ que se mueve en una elipse $(c\neq 0, h<0)$, entonces $x$ es periódica y su periodo mínimo es $p=\frac{2\pi}{\sqrt{\mu}}a^{3/2}$ donde $a$ es la longitud del semieje mayor de la elipse.

*Observaciones:*

1. $p$ sólo depende de $\mu$ y de $a$.

2. $x(t)=a(cos(\omega t), sen(\omega(t))$ es solución $\Leftrightarrow |\omega| = \frac{\sqrt{\mu}}{a^{3/2}}$ (es decir, si y solo si se verifica la 3ª ley de Kepler).

#+end_theorem

** Tema 3: Problema de los $n$ cuerpos
*** Problema de los 2 cuerpos
#+begin_definition
*Problema de los 2 cuerpos*

Sea $x(t)$ posición del primer cuerpo, $y(t)$ posición del segundo. Sean $x(t), y(t)\in \mathbb{R}^3: x(t)\neq y(t) \quad\forall t$:

\begin{align}
m_1\ddot{x}(t) &= m_1 m_2 G \frac{y(t)-x(t)}{|y(t)-x(t)|^3}\nonumber\\
m_2\ddot{y}(t) &= m_1 m_2 G \frac{x(t)-y(t)}{|y(t)-x(t)|^3}\nonumber\label{doscuerpos}\\
\end{align}
#+end_definition


#+begin_fact
Se verifica, dada $(x(t), y(t))$ solución:

1. Es invariante por traslaciones de $\mathbb{R}^3$, $\forall a\in \mathbb{R}^3$, $(x(t)+a, y(t)+a)$ es solución.
2. Es invariante por isometrías. Dada $R$ isometría de $\mathbb{R}^3$, $(R\cdot x(t), R\cdot y(t))$ es solución.
3. *Principio de relatividad de Galileo* $(x(t) + abt, y(t)+abt)$ es solución para todos $a,b \in \mathbb{R}^3$
4. El centro de masa se mueve con velocidad constante, donde éste se define de la forma:

\[c_m(t) := \frac{m_1}{m_1+m_2}x(t) + \frac{m_2}{m_1+m_2}y(t)\]
#+end_fact

**** Centro de masas nulo

\[0 = \frac{m_1}{m_1+m_2}x(t) + \frac{m_2}{m_1+m_2}y(t) \implies y(t) = - \frac{m_1}{m_2}x(t)\]

El sistema \ref{doscuerpos} se reescribe:

\begin{align*}
\ddot{x}(t) &= -\frac{m_2^3}{(m_1+m_2)^2}G \frac{x}{|x|^3}\\
\ddot{y}(t) &= -\frac{m_1^3}{(m_1+m_2)^2}G \frac{y}{|y|^3}
\end{align*}

por tema 1, $c_x(t), c_y(t)$ son constantes, y por ser $x,y$ proporcionales:

\[c_x = 0 \leftrightarrow c_y = 0\]

#+begin_fact
1. $c_x = 0$ entonces $x(t) = r(t) a$ con $a\in \mathbb{r}^3, |a| = 1$, $y(t) = -\frac{m_1}{m_2} r(t)a$
2. $c_x \neq 0$ entonces $x,y$  se mueven en una cónica de idéntico tipo y sentidos opuestos, de ecuaciones, resp.:
\begin{align*}
<x,e>+|x|  &= k\\
-<y,e>+|y| &= \frac{m_1}{m_2}k\\
\end{align*}
#+end_fact

**** Centro de masas no nulo

como el centro de masas se mueve a velocidad constante tenemos $c_m (t) = \alpha+\beta t, \quad \alpha, \beta\in\mathbb{R}^3$

notamos:


\begin{align*}
\bar{x}(t) &= x(t) - c_m(t)\\
\bar{y}(t) &= y(t) - c_m(t)\\
\end{align*}



Y se tiene que el centro de masas de $\bar{x}, \bar{y}$ es nulo, y podemos aplicar la teoría estudiada hasta ahora.

* Ejercicios
** Ejercicio 2.3

#+begin_wording
Demuestra que la función de Bessel:

\[J_n(x):= \frac{1}{\pi}\int_0^\pi cos(nu-xsenu) du \qquad \forall n\in\mathbb{N}du\]

cumple la ecuación:

\[x^2 J_n^{''}(x) + xJ_n'(x) + (x^2-n^2)J_n(x) = 0\]
#+end_wording

Se tiene:

\[\begin{array}{rcl}
J_n^{'}(x)  & = & \frac{1}{\pi} \int_0^\pi \frac{\partial}{\partial x} cos(nu-xsen(u))du = \frac{1}{\pi} \int_0^\pi sen(nu-xsen(u))sen(u)\\ 
& & \\
J_n^{''}(x) & = & \frac{-1}{\pi}\int_0^\pi -cos(nu-xsen(u))sen^2(u) du \\
\end{array}\]


Fijado $x$, tomo $f(u) = cos(nu-xsen(u))$. Se tiene:

\[\begin{array}{rcl}
f{'}(u)  & = & -sen(nu-xsen(u))(n-xcos(u))\\
& & \\
f^{''}(u) & = & -cos(nu-xsen(u))(n-xcos(u))^2 - sen(nu-xsen(u))xsen(u) \\
\end{array}\]

Nótese que $f^{'}(0) = 0\cdot(n-xcos(u)) = 0$ y análogamente $f^{'}(\pi) = 0$

Tomo 

\begin{equation}
\int_0^\pi f^{''}(u)du = f^{'}(u)\big]_0^\pi = 0 = \int_0^\pi -cos(nu-xsen(u))(n-xcos(u))^2 du - \pi x J_n^{'}(x)
\label{bessel}
\end{equation}

\begin{eqnarray}
&& \int_0^\pi -cos(nu-x\cdot sen(u))(n-x\cdot cos(u))^2 du = \nonumber\\ 
& = &\int_0^\pi -cos(nu-x\cdot sen(u))(n^2-2nx\cdot cos(u) + x^2 cos^2(u)) du = \nonumber\\
& = &\int_0^\pi -cos(nu-x\cdot sen(u))\left[2n^2 - n^2-2nx\cdot cos(u) + x^2(1-sen^2(u))\right] du = \nonumber \\
& = &\int_0^\pi cos(nu-xsen(u))\left[(n^2-x^2) + x^2 sen^2(u))\right] + \nonumber\\
& + & \int_0^\pi -cos(nu-xsen(u))(2n(n-x\cdot cos(u))) = \nonumber \\
& = & \pi(n^2-x^2)J_n(x) - \pi x^2 J_n^{''}(x) \nonumber \label{deduccion}\\
\end{eqnarray}

donde se ha usado que:

\begin{eqnarray*}
& & \int_0^\pi -cos(nu-xsen(u))(2n(n-x\cdot cos(u))) =  \\
& = & -2n \int_0^\pi cos(nu-xsen(u))(n-x\cdot cos(u)) = \\
& = & -2n \big[sen(nu-x sen(u)\big]_0^\pi = 0
\end{eqnarray*}

Juntando \ref{bessel} y \ref{deduccion} hemos llegado a que 

\[\pi x^2 J_n^{''}(x) + \pi x J_n'(x) + \pi(x^2-n^2)J_n(x) = 0\]

lo que dividiendo por $\pi$ nos da el resultado buscado.

** Ejercicio 2.9 (Pollard)

#+begin_wording
Un movimiento $x = x(t)$ en el campo gravitatorio Newtoniano:

\[ x^{''} = -\frac{\mu x}{|x|^3}, \qquad x\in\mathbb{R}^3\setminus\{0\} \]

tiene momento angular $c\neq 0$ y energía $h\in \mathbb{R}$. Demuestra que:

\[lim_{t\rightarrow \infty} \frac{|x(t)|}{t} = 
\left\{\begin{array}{cl}
0 & h<0 \\
\sqrt{2h} & h\ge 0
\end{array}\right. \]
#+end_wording

Tenemos que como $c\neq 0 = x(t)\wedge x^{'}(t)$ constante, $x(t)$ no puede pasar por el origen, y podemos expresar:

\[x(t) = r(t) (cos\theta(t), sen\theta(t))\]

Por tanto:

\[|x(t)| = r(t)\]

con $r(t) > 0$.

Si $h<0$ estamos en el caso de la elipse, $r(t)$ está acotada, y por tanto 
$lim_{t\rightarrow \infty} \frac{|x(t)|}{t} = 0$

Si $h\ge 0$ tenemos una parábola o una hipérbola, y debe tenerse que:

\[r(t) \rightarrow \infty (t\rightarrow \infty)\]

ya que los movimientos parabólicos e hiperbólicos recorren todos los puntos, pasando una única vez por cada uno de ellos, y ello implica que si la $r(t)$ no tiende a $\infty$, está acotada (no puede haber ni una única sucesión que tienda a infinito), lo que es contradicción con que se reccore la parábola o hipérbola completas.

Aplicando 2 veces 2^{a} regla de L'Hôpital, por ser $t^2 \rightarrow \infty (t\rightarrow \infty)\break t \rightarrow \infty (t\rightarrow \infty)$ se tiene que:

\begin{eqnarray*}
&& lim_{t\rightarrow \infty} \frac{|x|^2}{t^2} = lim_{t\rightarrow \infty} \frac{2<x,x'>}{2t} = lim_{t\rightarrow \infty} |x'|^2 + <x,x''> = \\
&=& lim_{t\rightarrow \infty} |x'|^2 + <x,-\frac{\mu x}{|x|^3}> = lim_{t\rightarrow \infty} |x'|^2 -\frac{\mu}{|x|} = 2h
\end{eqnarray*}


Por ser $2h = |x'|^2 -\frac{2\mu}{|x|}$ y $-\frac{\mu}{|x|}$ convergente a 0, se tiene que $lim_{t\rightarrow \infty} |x'|^2 = 2h$

** Ejercicio 2.11

#+begin_wording
Para resolver de manera aproximada la ecuación de Kepler:

\[u-\frac{1}{2}sen(u) = 3\]

se usa el método de Newton. ¿Cómo debe de elegirse la aproximación inicial $u_0\in [0,\pi]$ para que la sucesión obtenida sea monónota?
#+end_wording

** Ejercicio 2.14

#+begin_wording
Aplicando método de Newton-Raphson a $u-\epsilon sen(u) = \xi$, ¿converge el método $\forall u_0\in ]0,\pi[$ si $\epsilon$ es pequeño?
#+end_wording

Fijado \xi\in]0,\pi[:

\[f_{\epsilon}(u) = u-\epsilon sen u \]

\[\phi(u) = u - \frac{f_{\epsilon}(u)-\xi}{f_\epsilon'(u)} = \frac{\epsilon[-u cos(u)+sen(u)]+\xi}{1-\epsilon cos(u)} \]

Así, como \[\phi'(u) = \frac{\epsilon sen(u) (u-sen(u)-\xi)}{(u-\epsilon cos(u))^2} = 0 \Leftrightarrow
\left\{\begin{array}{l}
f_\epsilon (u) = \xi\\
o\\
u \in \{0,\pi\}
\end{array}\right.\]

y llamamos $\phi(0) = \frac{\xi}{1-\epsilon} = h(\epsilon)\qquad \phi(\pi) = \frac{\epsilon\pi+\xi}{1+\epsilon} = g(\epsilon)$

Como $h(0)=\xi \in]0,\pi[$, $g(0)=\xi$ se tiene que por continuidad, si $\epsilon$ es lo suficientemente pequeño $h(\epsilon), g(\epsilon) \in [0,\pi]$, y Newton-Raphson convergerá siempre, por tenerse
que el máximo que alcanza $\phi$ está entre alguno de esos puntos (son puntos críticos).

** Ejercicio 2.17

#+begin_wording
Sea $x=x(t)$ un movimiento elíptico en un campo gravitatorio Newtoniano. Expresa el área encerrada por la órbita en función de:

a. El semieje mayor y la excentricidad.
b. El periodo mínimo y el momento angular. 
#+end_wording

Llamamos $a$ al semieje mayor, $b$ al semieje menor, $e$ a la excentricidad.

Sabemos $\frac{|b|}{|a|} = \sqrt{1-|e|^2}$, y que el área encerrada por dicha elipse es $A = \pi |a||b|$

Llamamos $p$ al periodo y $c$ al momento angular.

a. $A = \pi |a||b| = \pi |a|^2\sqrt{1-|e|^2}$
b. $A = \frac{1}{2} \int_0^{p/2} |c| + \frac{1}{2} \int_{p/2}^{p} |c| = \frac{1}{2} p|c|$
  
* Ejercicios 2-cuerpos
** Ejercicio 3.2

#+begin_wording
En un problema de 2 cuerpos que se mueven en un plano se tiene que :

1. $m_1=2m_2, \quad x(0)=(1,0), \dot{x}(0)=(0,-\lambda), \quad y(0)=(-1,0), \dot{y}(0) = (0,\lambda)$
2. $m_1=m_2, \quad x(0)=(1,0), \dot{x}(0)=(\lambda,0), \quad y(0)=(0,1), \dot{y}(0)=(\lambda,0)$

describe el tipo de movimiento en ambos casos
#+end_wording

*** Primer apartado

\[c_m(t) = \frac{m_1}{m_1+m_2}x(t)+\frac{m_2}{m_1+m_2}y(t)\]

Sabemos $c'_m=0$ y por tanto $c_m(t)=\alpha+\beta t$

Así, como: 

\begin{align*}
\alpha = c_m(0) &= \frac{2}{3}x(0) + \frac{1}{3}y(0) = (\frac{1}{3},0)\\
\beta = c_m'(0) &= \frac{2}{3}x'(0) + \frac{1}{3}y'(0) = (0,\frac{-\lambda}{3})
\end{align*}

Se tiene $c_m(t) =  (\frac{1}{3},0) + (0,\frac{-\lambda}{3}) t$


Llamo $\bar{x}(t) = x(t)-c_m(t)$, $\bar{y}(t) = y(t)-c_m(t)$


\begin{align*}
c_{\bar{x}} &= \bar{x}(0)\wedge \bar{x}'(0) = (\frac{2}{3},0)\wedge (0, \frac{-2}{3}\lambda) = (0,0,\frac{-4}{9}\lambda)\\
c_{\bar{y}} &= \bar{y}(0)\wedge \bar{y}'(0) = (-\frac{4}{3},0)\wedge (0,\frac{4}{3}\lambda) = (0,0,\frac{-16}{9}\lambda)
\end{align*}


**** Si $\lambda = 0$

Tendríamos $\bar{x}(t) = ar(t)$ con $a=\frac{\bar{x}(0)}{|\bar{x}(0)|} = (1,0)$. Por tanto, llamando $|\bar{x}(t)| = r(t)$, $(r(t),0) = (\bar{x}_1(t), \bar{x}_2(t))$, y $r'(0) = \bar{x}_1'(0) = 0$. Estaríamos en el primer caso de clasificación de movimientos rectilíneos, y tenemos que $lim_{t\rightarrow \omega} \bar{x}(t) = 0$ y $\dot{r}(t)<0 \forall t\in ]0,\omega[$, con $]\alpha,\omega[$ intervalo maximal en el que está definida la solución, con  

\[x(t) = \bar{x}(t) + c_m(t) = \bar{x}(t) + (\frac{1}{3},0)\]

Además, como $\bar{y}(t) = -\frac{m_1}{m_2} r(t)a = -2(r(t),0) ) -2\bar{x}(t)$, e 

\[y(t) = -2\bar{x}(t) + (\frac{1}{3}, 0)\]


**** Si $\lambda\neq 0$, $\bar{x}, \bar{y}$ se mueven en una cónica.

$h_{\bar{x}} = \frac{1}{2}|\bar{x}'(0)|^2 - \frac{m_2G}{|\bar{x}(0)|} = \frac{2}{9}\lambda^2 - \frac{3}{2}G m_2$

+ Se tiene $h_{\bar{x}}<0 \Leftrightarrow \lambda \in \left]-\frac{27}{4}Gm_2, \frac{27}{4}Gm_2 \right[$ sii tenemos una elipse.
+ Se tiene $h_{\bar{x}}=0 \Leftrightarrow \lambda = \frac{\pm 27}{4} Gm_2$ sii tenemos una parábola.
+ Se tiene $h_{\bar{x}}>0 \Leftrightarrow \lambda \notin \lambda \in \left[-\frac{27}{4}Gm_2, \frac{27}{4}Gm_2 \right]$ sii tenemos una hipérbola.

\begin{align*}
e_{\bar{x}} &= \frac{1}{Gm_2}\dot{\bar{x}}(0)\wedge c_{\bar{x}} - \frac{\bar{x}(0)}{|\bar{x}(0)|} = \\ 
&=\frac{1}{Gm_2}(0,-\frac{2}{3}\lambda,0)\wedge(0,0,\frac{-4}{9}\lambda) - (1,0) = \frac{1}{Gm_2}(\frac{8\lambda^2-27}{27},0,0)
\end{align*}


$<\bar{x},e_{\bar{x}}> + |x| = k$ y por tanto
 
\[k = |x(0)| + <\bar{x}(0), e_{\bar{x}}> = \frac{2}{3} + <(\frac{2}{3}, 0), e_{\bar{x}}> = \frac{2}{3}-\frac{1}{Gm_2}\frac{8\lambda^2-27}{27}\]

Sabemos por propiedades de clase que en este caso, $\bar{x}, \bar{y}$ cumplen las ecuaciones, resp:

\begin{align*}
<\bar{x},e_{\bar{x}}> + |x| &= k\\
<\bar{y},-e_{\bar{x}}> + |y| &= \frac{m_1}{m_2}k = 2k
\end{align*}

Y $x(t), y(t)$ se obtienen a partir de $\bar{x}, \bar{y}$ , para todo $t\in \mathbb{R}$ de la forma:

\begin{align*}
x(t) &= \bar{x}(t) + c_m(t) = \bar{x}(t) + (\frac{1}{3},0) + (0,\frac{-\lambda}{3}) t\\
y(t) &= \bar{y}(t) + c_m(t) = \bar{y}(t) + (\frac{1}{3},0) + (0,\frac{-\lambda}{3}) t\\
\end{align*}

*** Segundo apartado

\[c_m(t) = \frac{m_1}{m_1+m_2}x(t)+\frac{m_2}{m_1+m_2}y(t)\]

Sabemos $c'_m=0$ y por tanto $c_m(t)=\alpha+\beta t$

Así, como: 

\begin{align*}
\alpha = c_m(0) &= \frac{1}{2}x(0) + \frac{1}{2}y(0) = (\frac{1}{2}, \frac{1}{2})\\
\beta = c_m'(0) &= \frac{1}{2}x'(0) + \frac{1}{2}y'(0) = (\lambda, 0)
\end{align*}

Se tiene $c_m(t) =  (\frac{1}{2}, \frac{1}{2}) + (\lambda,0) t$


Llamo $\bar{x}(t) = x(t)-c_m(t)$, $\bar{y}(t) = y(t)-c_m(t)$


\begin{align*}
c_{\bar{x}} &= \bar{x}(0)\wedge \bar{x}'(0) = (\frac{1}{2}, -\frac{1}{2})\wedge (0,0) = (0,0,0)\\
c_{\bar{y}} &= \bar{y}(0)\wedge \bar{y}'(0) = (-\frac{1}{2}, \frac{1}{2})\wedge (0,0) = (0,0,0)
\end{align*}


Tendríamos $\bar{x}(t) = ar(t)$ con $a=\frac{\bar{x}(0)}{|\bar{x}(0)|} = (1,-1)$. Por tanto, llamando $|\bar{x}(t)| = r(t)$, $(r(t),0) = (\bar{x}_1(t), \bar{x}_2(t))$, y $r'(0) = \bar{x}_1'(0) = 0$. Estaríamos en el primer caso de clasificación de movimientos rectilíneos, y tenemos que $lim_{t\rightarrow \omega} \bar{x}(t) = 0$ y $\dot{r}(t)<0 \quad \forall t\in ]0,\omega[$, con $]\alpha,\omega[$ intervalo maximal en el que está definida la solución, con $x(t) = \bar{x}(t) + c_m(t) = (1,-1)r(t) +  (\frac{1}{2}, \frac{1}{2}) + (\lambda,0)$ 

Además, como $\bar{y}(t) = -\frac{m_1}{m_2} r(t)a = (-1,1)r(t)$, $\lim_{t\rightarrow \tau} \bar{y}(t) = 0$ con $]\delta, \tau[$ intervalo de defininición de $\bar{y}$ e $y(t) = (-1,1)r(t) +  (\frac{1}{2}, \frac{1}{2}) + (\lambda,0)$

** Ejercicio 3.5

#+begin_wording
Sea un par $(x,y): I\rightarrow \mathbb{R}^2$ una solución del problema de dos cuerpos con masas respectivas $m_1, m_2$. Su energía se define como sigue:

\[h = \frac{m_1}{2}|\dot{x}|^2 + \frac{m_2}{2}|\dot{y}|^2 - G \frac{m_1 m_2}{|x(t)-y(t)|}\]

Probar que es constante.
#+end_wording

Tendremos en cuenta que:

\begin{align*}
\ddot{x}(t) &= m_2 G \frac{y(t)-x(t)}{|y(t)-x(t)|^3}\\
\ddot{y}(t) &= m_1 G \frac{x(t)-y(t)}{|y(t)-x(t)|^3}
\end{align*}

Derivamos:

\begin{align*}
h' &= m_1<\ddot{x}, \dot{x}> + m_2<\ddot{y}, \dot{y}> +  G m_1 m_2 \frac{<\dot{x} - \dot{y}, x-y >}{|x-y|^3} = \\
&= G m_1 m_2 \frac{<y-x,\dot{x}>}{|y-x|^3} + G m_1 m_2 \frac{<x-y, \dot{y}>}{|y-x|^3} +  G m_1 m_2 \frac{<\dot{x} - \dot{y}, x-y >}{|x-y|^3} = \\
&= G m_1 m_2 \left[-\frac{< x-y, \dot{x} - \dot{y}>}{|x-y|^3} + \frac{<\dot{x} - \dot{y}, x-y >}{|x-y|^3}\right] = 0
\end{align*}

** Ejercicio 3.6

#+begin_wording
Sea un problema de dos cuerpos con centro de masas en el origen.

¿Qué relación hay entre la expresión de la energía del ejercicio anterior con $E_x$ y $E_y$?
#+end_wording

En un problema de 2 cuerpos con centro de masas nulo, se verifica:

\begin{align*}
\ddot{x}(t) &= -\frac{m_2^3}{(m_1+m_2)^2}G \frac{x}{|x|^3}\\
\ddot{y}(t) &= -\frac{m_1^3}{(m_1+m_2)^2}G \frac{y}{|y|^3}
\end{align*}

Además $y(t) = -\frac{m_1}{m_2}x(t)$ en dicho caso.

Así, usando esto último, tenemos:

\begin{align*}
m_1E_x + m_2E_y &= \frac{m_1}{2}|\dot{x}|^2 - \frac{G m_2^3 m_1}{(m_1+m_2)^2 |x|} +\\
&+ \frac{m_2}{2}|\dot{y}|^2 -  \frac{G m_1^3 m_2}{(m_1+m_2)^2 |y|} = \frac{m_1}{2}|\dot{x}|^2 +\\
&+ \frac{m_2}{2}|\dot{y}|^2 - \frac{G m_2^3 m_1}{(m_1+m_2)^2 |x|} - \frac{G m_1^2 m_2^2}{(m_1+m_2)^2 |x| }
\end{align*}

Basta probar que el último término de la energía definida en el ejercicio anterior equivale a:

\[- \frac{G m_2^3 m_1}{(m_1+m_2)^2 |x|} - \frac{G m_1^2 m_2^2}{(m_1+m_2)^2 |x|}\]


Se tiene: 

\begin{align*}
-G\frac{m_1 m_2}{|x-y|} &= -G\frac{m_1 m_2^2}{(m_1+m_2)|x|} = \\
&= -G\frac{(m_1 m_2^2)(m_1 + m_2)}{(m_1+m_2)^2|x|} = \\
&= - \frac{G m_2^3 m_1}{(m_1+m_2)^2 |x|} - \frac{G m_1^2 m_2^2}{(m_1+m_2)^2 |x|}
\end{align*}


En conjunto, hemos probado $h = m_1 E_x + m_2 E_y$
